\begin{large}
\textbf{Referências Bibliográficas}
\end{large} 
\\
\\
Ferziger, J. H. and Peric, M., 2001. Computational Methods for Fluid Dynamics. \\ \\
Fortuna, A. O, 2012. Técnicas Computacionais para Dinâmica dos Fluidos. \\ \\
LeVeque, R. J., 2002. Finite Volume Method for Hyperbolic Problems. \\ \\
LeVeque, R. J., 2007. Finite Difference Method for Ordinary and Partial Differential
Equations. \\ \\
LeVeque, R. J., 1992. Numerical Methods for Conservation Laws. \\ \\
Maliska, C. R. Transferência de Calor e Mecânica dos Fluidos Computacional:
Fundamentos e Coordenadas Generalizadas, 1st Ed. 250 p. LTC, Rio de Janeiro, 1995. \\ \\
Patankar, S. V., 1980. Numerical heat transfer and fluid flow (series in computational
methods in mechanics as thermal sciences). \\ \\
Pivello, M. R., 2012. Um método front-tracking completamente adaptativo para a
simulação de escoamentos tridimensionais bifásicos. Tese de Doutorado, Universidade
Federal de Uberlândia. \\ \\
Roma, A. M., 1996. A Multilevel self-adaptive version of the immersed boundary
method. Ph.D. Thesis, New York University, 1996. \\ \\
Salari, K. and Knupp, P., 2000. Code Verification by the Method of Manufactured
Solutions. Report, Sandia Corporation, California. \\ \\
Villar, M. M., 2007. Análise numérica detalhada de escoamentos multifásicos
bidimensionais. Tese de Doutorado, Universidade Federal de Uberlândia. \\ \\
White, F. M. Fluid Mechanics. 4. ed. New York, NY, USA: McGraw-Hill, 1998.
(McGraw-Hill Series in Mechanical Engineering). \\

%
%\begin{large}
%\textbf{Nota de responsabilidade}
%\end{large} 
%\\
%\\
%	Os autores são responsáveis por todo o material disponibilizado no presente trabalho.